\section*{Errata}
È statisticamente difficile eliminare ogni errore da una qualsiasi opera scritta, sia
essa un breve articolo di un paio di pagine, oppure un tomo di qualche decina di milioni
di caratteri. Questi appunti non sono un'eccezione.
Spieghiamo di seguito \textit{come} e \textit{cosa} si può segnalare circa questi appunti.

\subsubsection*{Come segnalare}
Puoi inviare le tue segnalazioni nei seguenti modi:
\begin{itemize}
    \item Se conosci gli autori, contattandoli o cercandoli direttamente in Università
    o su canali di comunicazione come Telegram o E-Mail istituzionale
    (\texttt{zeno.saletti@studenti.unitn.it}).

    \item Se conosci GitHub, aprendo una issue sulla repo (\href{https://github.com/zenosalty/courses-phy}{\faGithub \space Link}).

    %\item Se conosci GitHub e in più \LaTeX\@, mettendo mano direttamente al codice
    %e proponendo delle modifiche mediante una pull request.
\end{itemize}

\subsubsection*{Cosa segnalare}
Vengono ora elencate, in ordine di priorità secondo gli autori, le immperfezioni che meritano una correzione:

\begin{itemize}
    \item Errori grammaticali, lessicali, sintattici e tutti quegli errori nell'impiego
    del linguaggio che ostacolano la comprensione del testo.

    \item Nozioni che non corrispondono al vero o incomplete, di qualsiasi genere (ma
    attinenti alla materia trattata in queste pagine):
    leggi mal formulate; affermazioni, supposizioni, definizioni imprecise, false o
    superficiali\footnote{Sono ovviamente contemplate correzioni e integrazioni da parte di appasionati
    o esperti in campi specifici: la meccanica dei motori termici descritta brevemente
    nel capitolo di termodinamica; storia e filosofia; balistica e molto altro ancora.}; affermazioni false
    relative a fatti o persone reali.

    \item Errori di calcolo o risultati errati nelle equazioni e negli esempi del testo e negli
    esercizi dell'appendice.

    \item Irregolarità nell'utilizzo di notazioni standard, come i simboli matematici
    o la citazione di testi.

    \item Link malfunzionanti.
    
    \item Altri errori di battitura oppure grafici ed estetici.
\end{itemize}

Vengono contemplati con riguardo anche eventuali miglioramenti o integrazioni,
qualora il tempo e le energie a disposizione lo permettano:

\begin{itemize}
    \item Esercizi.
    \item Immagini che arricchiscono il testo e a supporto della comprensione.
    \item Rivisitazioni dell'ordine dei capitoli, delle sezioni, dei paragrafi, della veste grafica.
    \item Approfondimenti inerenti agli argomenti affrontati nel corso.
\end{itemize}