\chptr{Termodimaica}
\marginpar{\minitoc}

\section{Introduzione}
A partire da questo capitolo il ruolo dell'energia sarà ancora più
importante. In precedenza abbiamo dimostrato che la differenza di
energia meccanica di un sistema corrisponde al lavoro totale delle
forze non conservative che agiscono sul sistema, quindi $W^\text{NC} = \Delta E$.
In altri termini, l'energia che un sistema possiede viene persa o
acquistata nel caso in cui vi siano forze non conservative che
compiono lavoro su di esso. Ma quindi l'unico modo di ``parlare'',
trasferire energia, ad un sistema dell'universo è quello di compiere
lavoro? In realtà no, come mostreremo parlando di \textit{calore},
un'altra forma di energia \textit{in movimento} come il lavoro, ma
in un certo senso più disordinata.

Ci occuperemo inoltre di sistemi fisici contenenti un numero di
costituenti dell'ordine del numero di Avogadro

\[ N_A = 6 \cdot 10^{23} \]

\noindent Il sistema di questo tipo che più ci interessa è quello
dei gas. Supporremo che i gas saranno costituiti da particelle
infinitesime che dovranno seguire certi comportamenti ideali. Ma
trattandosi di punti materiali, non possiamo studiare questi
sistemi in termini meccanici, secondo la dinamica newtoniana,
come abbiamo sempre fatto? Se seguissimo questa strada, potremmo
non vivere abbastanza per vedere i risultati: Dovremmo prima di
tutto osservare e misurare le caratteristiche cinematiche e
meccaniche di ogni singola particella, quanto meno ad un preciso istante di
tempo (dovremmo dunque misurare tutte le particelle pressoché
contemporaneamente), stilare poi un sistema di equazioni che
descriva le quantità di moto, le energie in gioco ed eventualmente
altre informazioni per analizzare gli urti e prevedere lo stato
futuro del sistema. Due vie alternative sono possibili: La prima è
quella di introdurre nuove grandezze che misurino lo stato globale
del sistema, rinunciando ad elencarne minuziosamente i dettagli come
abbiamo descritto sopra; la seconda, una sorta di compromesso,
è di ricorrere alla statistica. Noi tratteremo qui la prima modalità
per ragioni storiche e semplicità (la seconda, chiamata \textit{meccanica statistica},
è una delle ultime evoluzioni della termodinamica, assai più
complessa della formulazione classica).

In effetti, l'individuazione delle relazioni tra le varie proprietà
dei materiali, senza conoscere la loro struttura interna, è l'oggetto
di studio della termodinamica\footnote{Feynman, 44-1}. In realtà cercheremo una spiegazione di certi fenomeni
analizzando ciò che accade nel microscopico, come mostreremo con la
teoria cinetica, ma ciò che soprenderà di più sarà il fatto che effetti
come pressione e variazioni di temperatura sono pressoché indipendenti
dai dettagli interni delle particelle del materiale come le loro singole
collisioni.

\subsection{Sistemi termodinamici}
Le nostre trattazioni avranno per oggetto i \textit{sistemi termodinamici}, per
definizione immersi in un \textit{ambiente esterno}. Ambiente esterno e il suo
contenuto costituiscono l'\textit{universo}, un sistema che per definizione non
è contenuto in un altro ambiente esterno.
Altro oggetto di nostro interesse per lo studio di questi sistemi sono le
\textit{trasformazioni termodinamiche}, ovvero processi nei quali avvengono
scambi di energia e che si osservano nei sistemi elencati sopra. Qualsiasi
cosa può essere un sistema termodinamico, ma l'esempio più classico è quello
della pentola sul fuoco, dove il contenuto è il sistema termodinamico mentre
la cucina e il fornello sono l'ambiente esterno. Nel complesso, questi
elementi costituiscono un universo (dunque non è necessariamente la
realtà intera o il cosmo!), all'interno del quale avvengono scambi di
energia. Si suppone che questi scambi siano indipendenti da ciò che, se esiste,
si trova fuori dall'universo.

Possiamo classificare i sistemi termodinamici sulla base di due criteri: capacità
di scambiare materia e capacità di scambiare energia.

\begin{itemize}
    \item \textit{Sistema aperto:}
    \item \textit{Sistema chiuso:}
    \item \textit{Sistema isolato:}
\end{itemize}

È immediato chiedersi se esistono sistemi opposti a quelli chiusi, che
scambiano materia ma non energia con l'ambiente esterno. Ma questo
è impossibile, perché vale

\[ E = mc^2 \]

\noindent dove $c$ corrisponde alla velocità della luce nel vuoto.
Questa celebre equazione, anche se più complessa di quel che
sembra, mostra che ogni corpo possiede una certa energia $E$ per il semplice
motivo che esso possiede una massa $m$.

\subsection{Variabili termodinamiche}
variabili intensive estensive. Temperatura pressione volume. Piano pv.


\subsection{Trasformazioni termodinamiche ed equilibrio}

\subsection{Caldo e freddo}

\section{Principio zero}
Temperature di equilibrio, termometro, taratura del termometro

\section{Esperienza di Joule}
A metà del Diciannovesimo secolo, James Prescott Joule compì alcuni
esperimenti celebri che misero in luce il legame tra alcune forme di
energia e temperatura. Il più noto esperimento è quello del mulinello,
con il quale Joule mostrò \textit{l'equivalente meccanico del calore}.
Il dispositivo di Joule consisteva in un serbatoio adiabatico contenente
acqua, la cui temperatura veniva controllata per mezzo di un termometro
infilato in un'apertura del serbatoio. Nell'acqua vi era poi immerso
un mulinello azionato dall'esterno da un sistema di carrucole e masse
in caduta libera. L'esperimento consisteva nel sollevare una certa
massa totale $m$ ad una altezza $h$; cadendo, la massa avrebbe messo
il mulinello in rotazione, agitando l'acqua del serbatoio. Joule
osservò che la temperatura dell'acqua aumentava dopo la caduta della
massa e l'incremento di temperatura era proporzionale alla massa e all'altezza.

Un'analisi energetica del sistema mette in luce che un certo lavoro è
stato compiuto sull'acqua del serbatoio:

\[ W = mgh \]

\noindent Per principio di conservazione dell'energia, il lavoro non
può essere sparito nel nulla. L'effetto della caduta della massa è stato però un aumento di temperatura.
La conclusione più ragionevole è che temperatura ed energia sono tra
loro legati da qualche relazione.




\section{Principio primo}
\subsection{Energia interna}
Come abbiamo osservato con Joule, è sperimentalmente evidente che
se si compie lavoro sull'acqua, essa
aumenta la propria temperatura. Inoltre, se la temperatura iniziale
dell'acqua è la stessa in tutti gli esperimenti e il lavoro compiuto
è sempre uguale, allora la temperatura finale sarà anch'essa la stessa
in tutte le situazioni. Da ciò si può dedurre che l'aumento di
temperatura non dipende dalla natura del lavoro. Cos'è allora la
temperatura? Non possiamo ancora rispondere a questa domanda, ma
sicuramente sappiamo che essa è legata in qualche modo all'energia,
quantomeno al lavoro.

La temperatura ci fornisce un'informazione sullo \textit{stato} di
un corpo, cioè una proprietà che lo caratterizza in un dato istante
in una certa situazione. Il lavoro è invece qualcosa di dinamico,
una ``energia in movimento'' dovuta al moto di qualche cosa. Il
lavoro si trasferisce da corpo a corpo e ne altera una proprietà di
stato, il cui indicatore è la temperatura. L'energia del lavoro,
allora, si può immagazzinare nei corpi, come abbiamo visto parlando
di (variazione di) energia potenziale $\Delta\mathcal{U} = -W$.
Anche qui potremmo parlare di una qualche energia potenziale, ma
non possiamo denominarla in questo modo perché in generale non
si osservano forze conservative in azione. Introduciamo allora
\textit{l'energia interna} di un sistema, che, come si è osservato
dagli esperimenti, è funzione della temperatura

\[ U = U(T) \]

\subsection{Calore}



Il primo principio della termodinamica si riassume in una sola
equazione essenziale:

\begin{align}
    \Delta U = Q - W
\end{align}

\noindent Sarebbe più corretto mostrare la seguente forma differenziale

\begin{tcolorbox}[colback = red!30, colframe = red!30!black, title = {Primo principio della termodinamica}]
\begin{align}
    dU = \delta Q - \delta W
\end{align}
\end{tcolorbox}

\noindent Ci limetermo alla seguente interpretazione: $d$ rappresenta
un differenziale esatto, che sottolinea l'indipendenza della differenza
dal percorso. La differenza di energia interna $dU$ dipende solo dagli
stati iniziale e finale, ignorando ciò che è accaduto nel mezzo.
Il simbolo $\delta$ indica invece che i contributi di calore e lavoro
possono essere differenti a seconda della trasformazione che è
avvenuta. In altre parole, la stessa differenza $dU$ può aver
avuto origine da trasformazioni termodinamiche differenti, ognuna
delle quali ha osservato un diverso contributo di lavoro e calore.

\subsection{Modalità di trasmissione del calore}
Come il lavoro può presentarsi in svariate forme, come abbiamo
visto dagli esperimenti di Joule ma già anche dalla meccanica,
anche il calore può essere scambiato in vari modi. Queste modalità
di trasmissione hanno in comune la condizione di \textit{contatto
termico}, ovvero situazioni in cui due corpi sono in grado di
trasmettere calore tra di loro. È importante non confondere il
contatto termico con quello fisico, perché, come vedremo, non
sempre il calore si trasmette solo se due corpi si toccano tra loro.

Altro punto da ricordare è che possiamo distinguere che l'energia
si trasferisce sotto forma di calore perché non si compie lavoro.

\subsubsection{Conduzione}
Nella conduzione, il calore viene scambiato per contatto tra corpi.
Un semplice modello per descrivere questo fenomeno è la finestra di
un edificio.

\subsubsection{Convezione}
Nella convezione, il calore viene scambiato per mezzo di masse calde
in movimento, all'interno di masse più fredde. Questa modalità è
caratteristica dei fluidi, data la necessità del moto. Semplici esempi
di questo fenomeno sono la pentola d'acqua sul fornello acceso e la
lava-lamp.

\subsubsection{Irraggiamento}
L'irraggiamento permette lo scambio di energia per mezzo di onde
elettromagnetiche, quindi senza la necessità di essere in contatto
termico con un corpo. Un esempio è il Sole, che di fatto scalda la
Terra mediante le radiazioni emesse. In realtà non è propriamente
corretto dire che il calore viene trasmesso durante il tragitto tra
i due corpi, ma l'effetto delle onde elettromagnetiche che raggiungono
la destinazione è un aumento di temperatura, che assimiliamo ad uno
scambio di calore.

Una legge degna di nota è la \textit{legge di Stefan-Boltzmann} del
potere emissivo di un corpo

\begin{align}
    \varepsilon = \sigma e T^4
\end{align}

\noindent Questa legge esprime la quantità di energia che un corpo
può emettere per irraggiamento data la sua temperatura. Nella realtà,
un corpo non è in grado di emettere la totalità di questa energia
e per tale motivo è presente un fattore $e$ adimensionale, tale che
$0 < e < 1$. Nel caso ideale $e = 1$ si parla di \textit{corpo nero}.
La quantità

\section{Gas ideali}

\subsection{Leggi dei gas ideali}

\subsubsection*{Prima legge di Gay-Lussac}
\subsubsection*{Seconda legge di Gay-Lussac}
\subsubsection*{Legge di Boyle}

\subsubsection*{Legge di Avogadro}
Esempio di equazione di stato.

\subsection{Lavoro di un gas ideale}

\section{La teoria cinetica dei gas}


\section{Trasformazioni}


\subsection{Reversibilità e irreversibilità}

\section{Macchine}

\subsection{Ciclo Diesel e ciclo di Otto}


\section{Principio secondo}

\subsection{Equivalenza degli enunciati del secondo principio}

\section{Esperienza di Carnot}
Nel 1824, l'ingegnere francese Sadi Carnot pubblicò il
\textit{Réflexions sur la puissance motrice du feu et sur les machines
propres à développer cette puissance}. Trascurando il titolo
altisonante, la questione che egli affrontò nell'opera
scaturì dalla nascente competizione alimentata dalla rivoluzione industriale:
In quali condizioni una macchina termica ha il redimento
massimo, indipendentemente da come essa viene costruita? Come
vedremo, la potenza di questa domanda (e della sua risposta) sta
proprio nell'indipendenza dalla tecnologia con la quale la
macchina funziona. Non importa se essa è il motore di una monoposto
di Formula 1, lo scramjet del Boeing X-43 o un altro metodo di
propulsione di qualche civiltà aliena a noi sconosciuta.

\subsection{Ciclo e macchina di Carnot}

\subsection{Teorema di Carnot}

\begin{tcolorbox}[colback = red!30, colframe = red!30!black, title = {Teorema di Carnot}]
Il rendimento di una qualsiasi macchina termica $\mathcal{M}$ (reversibile o non)
che opera tra due
temperature costanti $T_1,T_2: T_1 > T_2$ è limitato superiormente dal rendimento della
macchina di Carnot $\mathcal{C}$ che lavora tra le medesime temperature.

\begin{align}
    \eta_\mathcal{M} \leq \eta_\mathcal{C} \quad \text{per } T_1 > T_2\label{carnot1}
\end{align}

Inoltre, tutte le macchine reversibili che operano tra le medesime temperature
hanno lo stesso rendimento, che equivale a quello della corrispondente macchina di
Carnot. Se $\mathcal{R}$ è una macchina reversibile, allora:

\begin{align}
    \eta_\mathcal{R} = \eta_\mathcal{C}\label{carnot2}
\end{align}

\end{tcolorbox}

\noindent Ricordiamo che $\eta_\mathcal{C} = 1 - T_2 / T_1$.



\section{Esperienza di Clausius}

\section{Entropia}
Si consideri una trasformazione termodinamica \textit{reversibile} qualsiasi.
Per ipotesi di reversibilità, l'integrale di Clausius calcolato sulla curva $\gamma$
di tale trasformazione nel piano pressione-volume è nullo.

\[ \oint_\gamma \frac{dQ}{T} = 0 \]

\noindent Selezioniamo due punti, $A$ e $B$, distinti su questo ciclo. Scomponiamo
dunque l'integrale nei due percorsi, sempre reversibili, $\alpha$ e $\beta$.

\[ \int_{A,\alpha}^{B} \frac{dQ}{T} + \int_{B,\beta}^{A} \frac{dQ}{T} = 0 \]

\noindent Trattandosi di un ciclo reversibile, vale la proprietà antisimmetrica
dell'integrale. Giungiamo dunque alla seguente conclusione:

\[ \int_{A,\alpha}^{B} \frac{dQ}{T} = \int_{A,\beta}^{B} \frac{dQ}{T} \]

\noindent Dunque, qualsiasi sia il percorso tra $A$ e $B$, l'uguaglianza
precedente vale sempre per percorsi reversibili. Vi è dunque una dipendenza
di una certa quantità dai soli stati iniziale e finale della trasformazione.
Definiamo dunque, in modo simile all'energia potenziale studiata in meccanica,
la \textit{differenza di entropia tra due stati termodinamici}.

\begin{align}
    \Delta S_{AB} = S_B - S_A = \stackrel{\text{def}}{=} \int_{A,\text{rev}}^{B} \frac{dQ}{T}
\end{align}


\section{Oltre la termodinamica classica}

\subsection{Microstato e macrostato}









\section{Approfondimenti}

\subsection{La questione del calorico}
La fisica poggia su un substrato filosofico molto sofisticato e
sviluppato, dal quale hanno origine, per esempio, molte interpretazioni
della realtà che viene studiata. Una questione che segnò le ricerche
nel campo della termodinamica fu quella di definire e chiarire le
ragioni d'essere del \textit{calore}, ovviamente avanzando ipotesi
secondo il metodo scientifico.

Prima di Joule, si parlava in letteratura di \textit{calorico},
qualcosa che veniva interpretato come un fluido vero e proprio,
dotato di esistenza propria e in grado di muoversi da corpo a
corpo, da sorgenti più calde a quelle più fredde. La temperatura
veniva poi definita sulla base della concentrazione di calorico
in un certo corpo, anche se calore e temperatura rimanevano in
molti casi concetti confusi, come a volte capita anche nell'esperienza.

Grazie agli esperimenti di Joule, la fisica comprese che il calore
rappresenta in realtà una forma di energia. Nell'esperimento del
mulinello, l'innalzamento di temperatura dell'acqua è dovuto al
lavoro compiuto da una massa.

























\subsection*{Variabili termodinamiche}
In cinematica utilizziamo variabili spazio-temporali per descrivere i nostri
sistemi di punti materiali. Fare questo per un numero di punti o costituenti
dell'ordine di $10^{23}$ è di fatto proibitivo. In termodinamica si utilizzano
invece grandezze diverse, dette \textit{variabili (o coordinate) termodinamiche}.
Le distinguiamo in

\begin{itemize}
    \item \textbf{Grandezze intensive}: si possono misurare localmente,
    indipendentemente dall'estensione dell'oggetto che ne è caratterizzato.
    Sono grandezze intensive la \textit{pressione} e la \textit{temperatura}.

    \item \textbf{Grandezze estensive}: è necessario considerare l'oggetto nel
    suo complesso, non ha senso o non si può misurare in un punto locale arbitrario.
    Sono grandezze estensive il \textit{volume} e la \textit{massa}.
\end{itemize}

\noindent Come in cinematica impiegavamo un sistema di assi cartesiani come
forma di rappresentazione del sistema di punti materiali in moto nelle dimensioni,
anche in termodinamica utilizziamo il medesimo strumento, ma utilizzando le
coordinate termodinamiche. Una trasformazione termodinamica consiste in uno
spostamento tra due punti $A$ e $B$ su questo nuovo piano cartesiano e assumeremo
sempre, affinché la nostra teoria funzioni, che $A$ e $B$ siano situazioni, stati, di
\textit{equilibrio termodinamico}. Nel mezzo non vi è garanzia di equilibrio.

Un sistema si dice in equilibrio dinamico se esso rispetta i seguenti equilibri:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Equilibrio meccanico}: lo stato non è sottoposto a forze totali non nulle,
    in qualsiasi coppia delle sue parti.

    \item \textbf{Equilibrio chimico}: non esiste alcuna reazione chimica tra una qualsiasi
    coppia di parti dello stato.

    \item \textbf{Equilibrio termico}: per ogni coppia di parti, la temperatura è la stessa.
\end{enumerate}

\noindent Per ``parti'' di uno stato o di un sistema intendiamo sottoinsiemi
abbastanza piccoli rispetto al sistema originale ma allo stesso tempo sufficientemente
grandi affiché gli strumenti della termodinamica funzionino.

\section*{Calore e scambi}
\section*{Gas ideali}
\subsection*{Leggi dei gas ideali}
\subsection*{Lavoro di un gas ideale}

\section*{La teoria cinetica dei gas}
Finora abbiamo affrontato la termodinamica parlando spesso di gas.
Lo abbiamo fatto inoltre da un punto di vista macroscopico, ovvero
utilizzando variabili termodinamiche (pressione, volume, temperatura).
Tuttavia, vogliamo ora tentare di costruire un modello che permetta
di spiegare cosa accade a livello microscopico e che sia allo stesso
tempo coerente con le leggi mostrate fino ad ora.
Per giungere a tale obbiettivo, ovvero collegare macroscopico e mocroscopico,
l'unico strumento che abbiamo a diposizione in questo corso è la meccanica.
Questa è la via che porta alla cosiddetta \textit{teoria cinetica dei
gas}.

\subsection*{Ipotesi e presupposti della teoria cinetica}
La teoria cinetica dei gas semplifica molto ciò che veramente accade
nella realtà fisica, ma è una approssimazione piuttosto buona e
soddisfacente. In particolare, chiariamo che la teoria si basa sulle
seguenti ipotesi:
\begin{itemize}
    \item Oggetto delle osservazioni è un gas \textit{ideale} (o
    perfetto) che si trova all'interno di un contenitore con volume
    $V$.

    \item Il gas è ideale nel senso che esso è costituito da
    particelle infinitamente piccole rispetto al contenitore nel
    quale sitrovano e alle distanze che le separano; tali particelle
    sono inoltre tutte uguali, compresa massa e altre proprietà.

    \item Il gas ha una densità bassa nell'ordine in cui le interazione
    tra le sue particelle è minimo o possibilmente nullo (non avvengono
    urti, interazioni gravitazionali o di qualsiasi altra natura).

    \item Gli unici urti di interesse teorico, non trascurabili, sono
    quelli con le pareti del contenitore, perfettamente elastici (la
    massa delle particelle è infinitamente piccola rispetto a quella
    delle pareti del contenitore).
\end{itemize}

\subsection*{Logica della teoria}
Per semplificare i calcoli, supponiamo che il contenitore sia un
cubo con lati di lunghezza $L$. Si consideri una sola particella
di gas (massa $m$) che sta per urtare la parete destra e la componente $x$
della sua velocità ($v_x$). La quantità di moto iniziale di tale particella
è

\[ \mathbf{p}_{x,i} = m\textbf{v}_{x,i} \]

Avviene un urto elastico con la parete destra, dunque la velocità finale
della particella è uguale in modulo a quella iniziale, ma con verso
opposto:

\[ \mathbf{p}_{x,f} = m\textbf{v}_{x,f} = -m\textbf{v}_{x,i} \]

La variazione della quantità di moto della particella equivale dunque
a

\[ \Delta\mathbf{p}_x = -2mv_x\hat{x} \]

Utilizziamo d'ora in poi i moduli dei vettori. Sappiamo che tale
variazione nella quantità di moto della particella può essere
interpretata come un impulso esercitato dalla parete; dunque la
parete esercita una forza sulla particella, ma come calcolarla?
Diventa necessario trovare un intervallo temporale entro il quale
agisce l'impulso per ricavare l'intensita della forza.
Semplicemente notiamo che la velocità della particella non varia,
per via degli urti elastici, e dunque essa rimbalza ripetutamente
a destra e sinistra nel cubo. Dunque, la particella impiega un tempo

\[ \Delta t = \frac{2L}{v_x} \]

Per lasciare la parete e tornarvici per un altro urto. In media nel
tempo, dunque, la forza impulsiva esercitata dalla parete destra
sulla particella equivale a

\[ F_x = \left|\frac{\Delta p_x}{\Delta t}\right| = 2mv_x \cdot \frac{v_x}{2L} = \frac{mv_x^2}{L} \]

Dalla definizione di pressione, otteniamo la pressione esercitata
dalla particella che rimbalza tra due pareti opposte (di superficie
$S = L^2$):

\[ p_x = \frac{F_x}{S} = \frac{mv_x^2}{L^3} = \frac{mv_x^2}{V} \]

Lo stesso ragionamento vale per tutte le componenti spaziali.
Macroscopicamente, osserviamo che la pressione è una quantità intensiva,
che non dipende dalla località della misurazione. Dunque tutte
le dimensioni spaziali sono equivalenti e possiamo effettuare la
seguente semplificazione:

\[ p_x = p_y = p_z = p \]

Unendo la legge dei gas perfetti al risultato ottenuto precedentemente,

\[ pV = mv_x^2 \]

Ma ciò riguarda solamente una singola particella. Sommiamo dunque
tutti i contributi:

\[ F_{\text{tot}, x} = \sum_i F_{x,i} = \sum_i \frac{mv_{x,i}^2}{L} = \frac{m}{L}\sum_iv_{x,i}^2 \]

In generale le velocità delle particelle potrebbero non essere tutte
uguali. Supponendo che il gas sia costituito da $N$ particelle, possiamo
determinare la loro velocità quadratica media

\[ F_{\text{tot},x} = N\frac{m}{L}\overline{v_x^2} \]

Dunque

\[ pV = Nm\overline{v_x^2} \]

Sappiamo che $v^2 = v_x^2 + v_y^2 + v_z^2$, che vale anche per la
velocità quadratica media $\overline{v^2}$. Ma trattando delle medie,
i contributi di tutte le dimensioni sono tra loro equivalenti:

\[ \overline{v_x^2} = \overline{v_y^2} = \overline{v_z^2} \]

Da cui

\[ \overline{v^2} = \overline{v_x^2} + \overline{v_y^2} + \overline{v_z^2} = 3\overline{v_x^2} \]

Allora

\[ pV = Nm\frac{\overline{v^2}}{3} = \frac{2}{3}N\overline{E_K}\]

Dove abbiamo esplicitato l'energia cinetica media della singola particella.
Per andare più in profondità, possiamo notare che la teoria può
portarci a concludere che

\[ N\overline{E_K} = E_{int} = U \]

Abbiamo dunque collegato la nostra teoria da un lato e gli esperimenti
dall'altro:

\[ pV = Nk_BT = \frac{2}{3}U \]

Possiamo inoltre osservare dalla precedente che

\[ \overline{E_K} = \frac{3}{2}k_BT \]

Che esprime la relazione tra energia cinetica media di una particella
e la temperatura. In un certo senso, dunque, la temperatura \textit{è}
proprio l'energia cinetica media delle particelle.

\subsection*{Risultati della teroria}
Il risultato più importante della teoria cinetica è l'unione tra
il mondo macroscopico osservato sperimentalmente e il mondo microscopico
modellato teoricamente. In particolare:
\begin{itemize}
    \item La teoria cinetica offre una spiegazione dell'origine della
    pressione esercitata da un gas in un contenitore.

    \item La teoria cinetica mostra che la temperatura è strettamente
    legata all'energia cinetica media delle particelle. Intuitivamente,
    la temperatura è interpretabile proprio come l'agitazione media
    delle particelle, per l'appunto l'energia del loro movimento.

    \item La teoria cinetica costruisce un modello generalizzabile
    a sistemi di costituenti non necessariamente monoatomico-puntiformi,
    come approfondito nella prossima sezione.
\end{itemize}

\subsubsection*{Gradi di libertà}
Il fattore $1/2$ deriva dalla definizione di enrgia cinetica, ma
il numero $3$ invece? Esso dipende dal numero di dimensioni entro
le quali le particelle possono muoversi, ovvero i \textit{gradi di
libertà}. Se compissimo lo studio da capo, costringendo però le particelle
a giacere su un piano, i gradi di libertà sarebbero solo due e il fattore
moltiplicativo
dell'energia cinetica media sarebbe diverso. Ciò è dovuto al fatto
che ogni grado di libertà permette alla particella di muoversi su
un'altra dimensione e dunque di aggiungere un contributo in più alla
propria energia cinetica. In generale, dunque, ogni grado di
liberta comporta un contributo energetico di $\frac12k_BT$ e
dunque, per $l$ gradi di libertà, si ottiene

\[ \overline{E_K} = \frac{l}{2}k_BT \]

I gradi di libertà possono crescere all'aumentare della complessità
della particella di gas. Oltre alle tre dimensioni, una molecola
biatomica (quindi non puntiforme come abbiamo sempre supposto finora)
può anche ruotare su due assi\footnote{Due assi sono sufficienti a
coprire tutte le rotazioni nelle tre dimensioni}; i due atomi possono
poi vibrare intorno alla loro ``sede'' nella molecola, dunque anche
questa energia deve essere presa in considerazione. In totale, una
molecola biatomica ideale può avere $l = 6$ gradi di libertà.


\section*{Trasformazioni termodinamiche}
Abbiamo mostrato che il lavoro di un gas ideale (ovvero a bassa densità)
è legato al volume e alla temperatura dalla seguente relazione:

\[ W_{A\to B} = \int_{A,\gamma}^{B}p(V)dV \]

\noindent Notare che è sempre necessario specificare il ``percorso'' $\gamma$
che il gas intraprende nel piano pressione-volume (e temperatura),
perchè in generale il lavoro dipende da tale percorso. Ricordiamo
infatti che

\[ \Delta U = Q - W \quad\text{ ma }\quad dU = \delta Q - \delta W \]

\noindent dove $\delta$ indica una quantità dipendente dai punti attraversati.
La differenza finale $dU$ sarà sempre la stessa, ma può derivare
da contributi differenti di calore e lavoro. Nelle prossime sezioni
sostituiremo $\delta$ con $d$, perché ci limiteremo a definire una
sola trasformazione alla volta, quindi un solo tratto di percorso
ben definito. L'equazione $dU = \delta Q - \delta W$ è più generale
perché presuppone la possibilità che il gas possa compiere più di una
trasformazione per variare la propria energia interna.

Il ``percorso'' prende il nome di \textit{trasformazione termodinamica}
e studieremo ora le più semplici. Ricordiamo inoltre che le
trasformazioni che verranno mostrate sono \textit{quasistatiche}
e che quindi ogni punto può essere approssimato ad uno stato di
equilibrio differente.

\subsection*{Trasformazione isocora}
Nelle trasformazioni isocore, il volume del gas rimane costante.
Segue dunque

\[ dV = 0 \Rightarrow dW = pdV = 0 \Rightarrow dU = dQ \]

\noindent Sappiamo dagli studi di calorimetria che possiamo associare al
gas un certo calore specifico $c_v$ che permette di descrivere il calore
scambiato rispetto alla variazione di temperatura. Utilizziamo per
convenienza un calore specifico \textit{molare}, anziché ricorrere
alla massa. Bisogna però specificare che tale calore specifico
vale solo a volume costante.

\[ dQ = nc_VdT \]

Da cui

\[ dU = nc_VdT \]
Dal momento che l'energia interna di un gas dipende solamente dalla
temperatura, ciò vale anche per la sua variazione. Dunque, anche
nelle trasformazioni che vedremo di seguito possiamo supporre che
valga tale relazione.

Dalla teoria cinetica abbiamo inoltre osservato che l'energia
interna di un gas equivale a $U = \frac32nRT$, da cui
$dU = \frac32nRdT$
Possiamo dunque concludere con la seguente proposizione (per i
gas ideali monoatomici):

\[ c_V = \frac{3}{2}R \]

\noindent In generale, avendo $l$ gradi di libertà vale $c_V = \frac{l}{2}R$.

\subsection*{Trasformazione isobara}
Per una trasformazione isobara, la pressione rimane costante.
Diventa dunque facile calcolare il lavoro effettuato in tale
trasformazione:

\[ W_\text{isobara} = p\Delta V = nR\Delta T \]

\noindent Dalle trasformazioni isocore abbiamo concluso che $dU = nc_VdT$.
Per quanto riguarda il calore, dobbiamo introdurre un ulteriore
calore specifico $c_p$ che invece vale per trasformazioni isobare.

\[ dQ = nc_pdT \]

\noindent Riproponiamo l'equazione di stato dei gas ideali $pV = nRT$ e
consideriamo una variazione infinitesimale su entrambi i membri.

\[ d[pV] = d[nRT] \]
\[ dpV + pdV = nRdT \]
\[ pdV = dW = nRdT \]

\noindent Dunque $dU = nc_pdT - nRdT = nc_vdT$, da cui la seguente relazione.

\begin{align}
    c_p - c_v = R
\end{align}

\noindent Quella che abbiamo appena ottenuto è la cosiddetta \textit{relazione
di Mayer} (esatto, lo studentato). Dai risultati precedenti otteniamo

\[ c_p = c_v + R = \frac52R \]

Se riformuliamo la relazione di Mayer otteniamo una ulteriore relazione
molto impiegata nello studio di un'altra trasformazione che vedremo.

\[ R = c_V\left(\frac{c_p}{c_V} - 1\right) = c_V(\gamma - 1) > 0 \]

\noindent Incontreremo di nuovo il rapporto $\gamma$. Da questo risultato
risulta dunque che

\[ c_p > c_V \]

\noindent sempre (entro il nostro modello). Ma come mai è importante precisare
questa osservazione? In verità tale relazione ha un riscontro reale
e sperimentale: in una trasformazione isocora, il volume non varia;
d'altra parte in trasformazioni isobare la pressione viene mantenuta
costante e ciò significa che il gas deve esercitare tale pressione
costante durante tutal la trasformazione. Ciò comporta la necessità di un
supplemento di energia dovuto alla variazione di volume e alla costanza
della pressione. Di fatto, per aumentare l'energia interna di un
gas è necessario fornire maggior energia qualora la pressione rimanga
costante (per esempio in un contenitore chiuso da uno stantuffo mobile,
dove il gas impiega energie per sollevare lo stantuffo), mentre risulta
meno dispendioso innalzare l'energia interna di un gas a volume
costante. Da qui il motivo della disuguaglianza $c_p > c_V$.

\subsection*{Trasformazioni isoterme}
Nelle trasformazioni isoterme, la temperatura non varia. Come
conseguenza, nemmeno l'energia interna varia.

\[ dU = nc_VdT = 0 \]

Segue dunque che

\[ dQ - dW = 0 \]
\[ dQ = dW = pdV = nRT\frac{dV}{V} \]
\[ Q_\text{isoterma} = \int_{i}^{f}nRT\frac{dV}{V} = nRT\ln\left(\frac{V_f}{V_i}\right) = W_\text{isoterma} \]

In una isoterma, dunque, non varia l'energia interna, perché il calore
scambiato viene ``consumato'' in una quantità uguale di lavoro.

\subsection*{Trasformazioni adiabatiche}
In queste trasformazioni non avvengono scambi di calore.

\[ dU = dQ - dW = -dW \]

Come sempre, sapendo che la variazione di energia interna è esprimibile
attraverso una corrispondente variazione di temperatura legata a $c_V$,

\[ nc_VdT = -pdV \]

\[ nc_VdT = -nRTdV \]

Otteniamo dunque la seguente relazione:

\[ \frac{dT}{T} = -\frac{R}{c_V}\frac{dV}{V} \]

\[ \int_{i}^{f}\frac{dT}{T} = -\frac{R}{c_V}\int_{i}^{f}\frac{dV}{V} \]

\[ \ln\left( \frac{T_f}{T_i} \right) = -(\gamma - 1)\ln\left(\frac{V_f}{V_i}\right) \]

\[ T_i V_i^{\gamma - 1} = T_fV_f^{\gamma - 1} \]

Vale allora per le adiabatiche

\begin{align}
    TV^{\gamma - 1} = \text{const}\\
    pV^\gamma = \text{const}
\end{align}

In particolare, nel caso di trasformazioni adiabatiche che coinvolgono
gas monotatomici risulta $pV^{\frac53} = \text{const}$.

\section*{Trasformazioni cicliche}
Combinando insieme le trasformazioni semplici viste fino ad ora, è possibile
comporre trasformazioni più complesse. Tra queste, quelle più interessanti
sono forse le \textit{trasformazioni cicliche} (o cicli termodinamici), nelle
quali, data una coordinata termodinamica, il sistema ritorna nello stesso
punto dopo aver compiuto alcune trasformazioni. Seguendo i nostri presupposti,
possiamo concludere che la variazione di energia interna dei sistemi che
subiscono trasformazioni cicliche non varia per definizione:

\[ \Delta U_\gamma = 0 \quad \forall \gamma = A \to A \]

\noindent in quanto quest'ultima dipende unicamente dallo stato.

\section*{Macchine}
I cicli termodinamici caratterizzano i principi di funzionamento delle
\textit{macchine}. Il motore due-tempi dell'Husqvarna sotto
casa è una macchina; ma lo è anche un freezer. Di fatto, la termodinamica
distingue due categorie principali di macchine sulla base del verso con il
quale avvengono gli scambi di energia:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Macchine termiche:} per queste macchine valgono
    
    \[ W,Q > 0 \]
    ovvero compiono lavoro al prezzo di un consumo di calore.

    \item \textbf{Macchine frigorifere:} vale
    
    \[ W,Q < 0 \]
    ossia esse dissipano calore al prezzo di un lavoro esterno.
\end{itemize}

Notare che la classificazione parte dal segno del lavoro, per poi
dedurre il flusso di calore mediante la definizione di trasformazione
ciclica combinata alla prima legge della termodinamica $\Delta U = 0 = Q - W$.

\subsection*{Rendimento}
Sappiamo bene che è necessario un costo in termini energetici (dunque monetari,
ambientali e così via nella nostra vita economica) per far funzionare una
macchina e ottenere da essa i risultati attesi. Dal motore dell'auto è desiderabile
ottenere il massimo della distanza percorribile e della potenza sprigionabile
partendo dalla benzina pagata al pieno precedente. Ma come valutare la bontà
di un motore?

Consideriamo una macchina termica, ovvero il motore dell'auto. Il suo scopo
è produrre lavoro, cioè trasmettere forza motrice alle ruote. Per far funzionare
una macchina termica è necessario fornire calore. Dunque, possiamo valutare
l'\textit{efficienza} del motore dell'auto secondo il seguente rapporto:

\begin{align}
    \eta = \frac{W}{Q_A}
\end{align}


\noindent Dove $Q_A$ rappresenta il calore assorbito dalla macchina, o l'energia pagata
e immessa nell'auto. Possiamo riformulare la definizione di rendimento
notando che, durante il funzionamento del motore, parte del calore assorbito
$Q_A$ viene sì trasformato in lavoro, ma anche in altre forme, che racchiuderemo
nel calore totale ceduto $Q_C$. Vale dunque:

\[ \Delta U = 0 = Q - W = Q_A + Q_C - W \]

\[ W = Q_A + Q_C \]

\noindent da cui riformuliamo l'efficienza:

\begin{align}
    \eta = 1 + \frac{Q_C}{Q_A} = 1 - \frac{|Q_C|}{|Q_A|}
\end{align}

\noindent Notare che, per definizione di macchina termica, il calore
ceduto possiede segno negativo.

\subsection*{Utopie}
Chiaramente, senza l'intervento di agenti esterni, non è possibile
ottenere dal nostro motore più lavoro di quanto calore è stato fornito
inizialmente

\[ Q_A < W \]

\noindent perché, come sappiamo dalla meccanica, l'energia si conserva
e non è possibile dunque crearne ``magicamente''. È però lecito chiedersi
se è possibile ottenere qualcosa come questo:

\[ Q_A \stackrel{?}{=} W \]

\noindent ovvero costruire un motore completamente efficiente. Sempre
dalla meccanica, possiamo ipotizzare che, anche solo teoricamente e
in situazioni ideali, ciò sarebbe ammesso, perché i sistemi meccanici
sono \textit{reversibili}, ovvero è sempre possibile riportarli allo
stato iniziale dopo un certo fenomeno. Non aggiungiamo altro per riservare
la sorpresa ai lettori.

In ogni caso, un buon motore dovrebbe produrre quanto più lavoro rispetto
ad un quantitativo basso di calore assorbito:

\begin{center}
    \textit{Minimo sforzo, massima resa. Spendi poco, ottieni molto.}
\end{center}

\section*{Il secondo principio della termodinamica}
Ricordando il primo principio della termodinamica, $\Delta U = Q - W$,
per una macchiina che opera ciclicamente l'energia interna
non varia mai dopo un determinato ``giro'', ovvero $\Delta U = 0$
e da cui $W = Q$. Già attraverso il primo principio
notiamo che non potremmo mai sperare di creare una
macchina in grado di produrre più lavoro di quanto calore
ad essa viene fornito. Si tratta in realtà di una conclusione
ancora ``meccanica'': quando l'energia passa da una forma
all'altra, non sparisce né tantomeno aumenta senza
altri apporti esterni. L'uguaglianza $W = Q$ fa tuttavia
sperare che si possa convertire tutta l'energia rievuta
interamente in lavoro in uscita. Anche questa sarebbe
una conclusione legittima e in accordo con la meccanica
studiata fino ad ora.

Tuttavia, il sogno della macchina perfetta, con un
rendimento del 100\%, è per esperienza un obiettivo
estremamente difficile da raggiungere. Vedremo che
un limite naturale equivalente è il seguente: il calore
non fluisce \textit{mai spontaneamente} da un corpo
freddo ad uno più caldo. Queste evidenze sperimentali
supportano alla base il secondo principio della termodinamica,
del quale esistono due formulazioni:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Enunciato di Kelvin-Plank}
    
    \begin{center}
        \textit{È impossibile realizzare una macchina il cui unico risultato\\
        sia quello di trasformare calore, da una sorgente, interamente in lavoro.}
    \end{center}

    \item \textbf{Enunciato di Clausius}
    
    \begin{center}
        \textit{È impossibile realizzare un processo il cui unico risultato\\
        sia quello di trasferire calore da un corpo ad uno più caldo.}
    \end{center}
\end{itemize}


\noindent Purtroppo per la nostra umanità (e probabilmente per tutte le civiltà avvenire),
non è possibile realizzare macchine perfette, ovvero dal rendimento del
$100\%$, perché questo è impedito dal secondo principio, in particolar modo
dalla formulazione di Kelvin-Plank.

Entrambe le formulazioni sono date per vere, ma possiamo tuttavia dimostrarne
l'equivalenza. Equivalenza e quival enza. Enza, ciao.

Ciò che anticipa questa analisi del secondo principio è che,
secondo i risultati della termodinamica, non è possibile
(neppure teoricamente!) realizzare macchine perfette. L'indagine
sull'efficienza delle macchine termiche venne approfnodita
nel Diciannovesimo secolo dal francese Nicolas Léonard Sadi Carnot.

\section*{Esperienza di Carnot}
Qual è la macchina più efficiente in assoluto? Oppure, in quali condizioni
una macchina può ottenere il rendimento massimo? Queste sono domande che
Carnot si pose ai suoi tempi.

\section*{Esperienza di Clausius}
Altra figura importante in termodinamica è il tedesco Rudolf Clausius,
che estese gli studi importanti di Carnot ad un livello superiore.

\subsection*{Teorema di Clausius}
Abbiamo appena visto che una delle relazioni ottenute da Carnot è la
somma di rapporti $\frac{Q_1}{T_1} + \frac{Q_2}{T_2} \leq 0$. Ciò vale
per tutte le macchine, reversibili o no, che operano tra due sorgenti
$T_1 < T_2$. Avere però solamente due sorgenti è piuttosto limitante,
perché nella realtà le macchine operano su cicli ben più complessi e
dunque è come se operassero tra più di due sorgenti. Clausius ebbe così
la brillante idea di generalizzare le conclusioni di Carnot per un
ciclo termodinamico qualsiasi.

Supponiamo di osservare un cilo motore qualsiasi (la nocciolina motrice,
che carina). Questo ciclo
attraversa gradi di temperatura molteplici. Possiamo però effettuare
una approssimazione della curva del ciclo immaginando di percorrerla
mediante piccole trasformazioni adiabatiche e isoterme. Se estendiamo
queste piccole trasformazioni, otterremo
una suddivisione dell'area interna del nostro ciclo in tanti piccoli
cicli di Carnot. Per allora il ciclo $i$-esimo, vale la relazione

\[ \frac{Q_{1,i}}{T_{1,i}} + \frac{Q_{2,i}}{T_{2,i}} \leq 0 \]

\noindent È allora immediato osservare che sommando questa quantità
per ogni ciclo interno all'area del ciclo vale

\[ \sum_{i} \left(\frac{Q_{1,i}}{T_{1,i}} + \frac{Q_{2,i}}{T_{2,i}}\right) \leq 0\]

\noindent Questa relazione non ci dice ancora molto di straordinario.
Possiamo però notare due cose: i tratti adiabatici non coinvolgono
scambi di calore per definizione, e dunque possiamo ignorarli nel
nostro calcolo, perché il rapporto calore-temperatura è sempre nullo
durante questo tipo di trasformazione; esistono molti tratti isotermi
che vengono percorsi in versi opposti. Questi sono i tratti \textit{interni}
alla nostra curva origniale ed essendo percorsi in versi opposti non
introducono ulteriori contributi calorici. Gli unici tratti di nostro
interesse, dunque, sono quelli delle trasformazioni isoterme \textit{ai
bordi} del ciclo. Possiamo allora riformulare la sommatoria unendo
solo questi rapporti. Supponendo che il tratto $j$-esimo sia una isoterma
che costituisce un pezzo di bordo della curva originale, otteniamo

\[ \sum_{j} \frac{Q_j}{T_j} \leq 0 \]

\noindent o più elegantemente, passando all'infinitesimo

\begin{align}
    \oint \frac{dQ}{T} \leq 0
\end{align}

\noindent che è proprio la tesi del teorema di Clausius. L'integrale
prende il nome di \textit{integrale di Clausius}, giusto per sottolineare
che se un qualche oggetto matematico porta il nome di una persona, esso è più
importante di quanto si possa credere. Inoltre, come sempre, l'uguaglianza
vale solamente per trasformazioni reversibili.

\subsection*{Entropia}
Supponiamo di avere un ciclo reversibile $\gamma$ qualsiasi. Essendo
reversibile, possiamo concludere che

\[ \oint_\gamma \frac{dQ}{T} = 0 \]

\noindent Selezioniamo due punti distinti su questo ciclo, $A$ e $B$
e scomponiamo l'integrale di Clausius nei due percorsi $\alpha$ e
$\beta$:

\[ \int_{A,\alpha}^{B} \frac{dQ}{T} + \int_{B,\beta}^{A} \frac{dQ}{T} = 0 \]

\noindent Trattandosi di un ciclo reversibile, vale la proprietà
antisimmetrica dell'integrale. Giungiamo dunque alla seguente conclusione:

\[ \int_{A,\alpha}^{B} \frac{dQ}{T} = \int_{A,\beta}^{B} \frac{dQ}{T} \]

\noindent Dunque, qualsiasi sia il percorso tra $A$ e $B$, luguaglianza
precedente vale sempre per percorsi reversibili. Vi è dunque una dipendenza
di una certa quantita dai soli stati iniziale e finale. Definiamo dunque,
come abbiamo fatto per l'energia potenziale, la \textit{differenza di
entropia tra due stati termodinamici:}

\[ \Delta S_{AB} = S_B - S_A \stackrel{\text{def}}{=} \int_{A,\text{rev}}^{B} \frac{dQ}{T} \]

\noindent L'entropia è a tutti gli effetti una funzione di stato. Possiamo
inoltre ricavare le seguenti osservazioni:

\begin{itemize}
    \item La somma dell'entropia di due sottosistemi corrisponde all'entropia
    del sistema complessivo. Da questa osservazione è possibile supporre
    che l'universo abbia una propria entropia, derivante da tutti i suoi
    sottosistemi, conosciuti e non.

    \item Si tratta di una grandezza estensiva. Ha significato solo se si
    considera l'intero sistema.

    \item Per calcolare le differenze di entropia nelle trasformazioni
    reversibili, è sufficiente essere furbi utilizzando le trasformazioni
    reversibili più comode dal punto di vista computazionale, perché
    l'entropia è una funzione di stato e non dipende dal percorso.
\end{itemize}

\subsection*{Variazione di entropia nelle trasformazioni reversibili elementari}
\begin{itemize}
    \item Isoterma:
\end{itemize}


\subsection*{Il teorema dell'entropia}
Consideriamo due trasformazioni termodinamiche che collegano due punti
$A$ e $B$ descritti da coordinate termodinamiche. Tuttavia, il primo,
$\alpha$, è irreversibile, mentre $\beta$, il secondo, è reversibile.
Unendo $\alpha$ e $\beta$ (invertito), otteniamo un ciclo per il quale
vale la seguente disuguaglianza, che segue dal teorema di Clausius

\[ \oint_\gamma \frac{dQ}{T} < 0 \]

\noindent Perché il tratto $\alpha$ rende l'intera trasfomrazione irreversibile.
Come per la definizione di variazione di entropia, spezziamo l'integrale
di Clausius:

\[ \oint_\gamma \frac{dQ}{T} = \int_{A,\alpha}^{B} \frac{dQ}{T} + \int_{B,\beta}^{A} \frac{dQ}{T} < 0 \]

\noindent Da cui, sapendo che $\beta$ è reversibile,

\[ \int_{A,\alpha}^{B} \frac{dQ}{T} < \int_{A,\beta}^{B} \frac{dQ}{T} = \Delta S_{AB} \]

Il fatto che la variazione di entropia dipenda solo dagli stati
iniziale e finale, è possibile concludere con la seguente generalizzazione

\begin{align}
    \Delta S_{AB} \geq \int_{A,\text{qualsiasi}}^{B} \frac{dQ}{T}
\end{align}

\noindent che è l'enunciato del teorema dell'entropia (come sempre,
l'uguaglianza vale solamente per trasformazioni reversibili). Dal
teorema segue un'osservazione inquietante. Per un sistema isolato,
non vi è alcuno scambio di calore con l'esterno, qualunque siano le
trasformazioni che stanno avvenendo al suo interno, reversibili oppure
no. Dunque $dQ = 0$ e l'integrale è sempre nullo.

\[ \Delta_{AB} \geq \int_{A}^{B} \frac{dQ}{T} = 0 \qquad \Delta_{AB} \geq 0 \]

\noindent ovvero

\[ S_B \geq S_A \]

\noindent Segue che per il nostro sistema isolato l'entropia non può mai
diminuire; essa può al più rimanere costante. Ma la cosa più sconcertante
è che anche quest'ultima prospettiva è pressoché un miraggio: dovremmo
riprodurre trasformazioni \textit{sempre reversibili}.

\subsection*{Entropia e tempo}